---
title: Sempugi Ringtone dan Wallpaper - Mentoring 6 Agustus 2014
date: 2014-08-06
categories:
- laporan
- mentoring
- Sempugi
---

**Diskusi via surel**

**[Anggaran CMS] Andi Rahmat Munawar Ringtone Wall Paper Sempugi**

From: Siska Doviana 

Date: 2014-08-06 13:45 GMT+07:00 

To: Roedy Rustam, Idaman Andarmosoko

Halo Bapak Roedy Rustam dan Bapak Idaman, 
Terlampir adalah anggaran Sempugi yang telah direvisi dari Bapak Andi Munawar yang telah dikirimkan pada tanggal 1 Agustus 2014. Apabila telah dikaji, ada pertanyaan, atau disetujui, silahkan dibalas surel ini agar dananya dapat diproses. Berdasarkan komunikasi antara CMS dan Pak ARM pada tanggal 1 Agustus ARM menyatakan kesulitan menyesuaikan anggaran dari produksi menjadi distributor dengan nominal yang sama. Mungkin hal ini bisa dikomunikasikan pada mentor karena itulah gunanya mentor, untuk ditanya. 
Saya juga punya saran Pak, tidak harus dilaksanakan sarannya, silahkan dipertimbangkan saja. Apakah bapak telah mempertimbangkan untuk membuat aplikasi untuk wallpaper pantun/foto bahkan lagu tradisional Sulsel? Berdasarkan pengalaman pribadi, saya sendiri sedang mencari aplikasi gratisan lagu anak-anak untuk bayi saya. 
Lagu lokal [1] banyak yang gratis via google play (android), biasanya aplikasi membuat 4 hingga 18 lagu yang sekali unduh tidak membutuhkan sambungan internet untuk memainkannya lagi. Lagu ini sampai diunduh lebih dari 10 ribu hingga hampir mendekati 50 ribu unduhan. 
Aplikasi lain belajar lagu anak Indonesia [2] memberikan gratis 3 lagu dan berbayar untuk lagu lagu lainnya apabila ingin menambah. Aplikasi mereka sudah direview oleh 1,215 orang dan pengunduhnya diangaka 100 ribu-500 ribu orang. Mereka membuat aplikasi musik digabungkan dengan kartun. Saya yakin untuk aplikasi musik daerah dipadukan dengan wallpaper beserta teks lagunya pasti mereka juga tidak masalah karena lebih sederhana. 
Untuk ilmu cara bagaimana membuat google play, anda tidak harus mengerjakan semua, cukup hubungi mereka (alamat tertera disana) admin@pelangiinteraktifstudio.com dan ajak bekerja sama. Atau kalau mau bekerja sama dengan pihak lain juga bisa. 
Hal ini juga membuat saya bertanya-tanya, apakah Bapak ARM sudah memikirkan segmen yang dituju? Remaja kah, orang tua kah, anak-anak kah? Karena kalau tersegmen biasanya pemasaran akan lebih mudah daripada "siapa saja". 
Sekian dari saya dan berikut adalah sejarah percakapan sebelumnya: [https://basecamp.com/2697578/projects/6528001/todos/114750118](https://basecamp.com/2697578/projects/6528001/todos/114750118) 

Rujukan:

1. [https://play.google.com/store/apps/details?id=com.art.soft.AOUQJDOWDWWALSMCI](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.art.soft.AOUQJDOWDWWALSMCI)
2. [https://play.google.com/store/apps/details?id=air.com.rgb.laguanak1](https://play.google.com/store/apps/details?id=air.com.rgb.laguanak10)

From: Roedy Rustam 

Date: 2014-08-06 14:21 GMT+07:00 

To: Siska Doviana

saya kira ide untuk aplikasi yg berbasis di playstore atau app store sangat menarik, ini akan dimasukkan pada point penyebaran. akan tetapi sebelumnya harus diperkuat dalam proses pembuatan/produksi konten, saya melihat ada bebeberapa hal dalam revisi, seperti supporting recording, biaya untuk studio sy kira sangat kecil, mengingat rata2 studio recording memberlakukan sistem shift, biasanya satu shift terdiri dari 3 jam jadi proses produksi per satu lagu maksimal harus tidak lebih dari durasi tersebut. nah ini akan menjadi sedikit kendala, bagi para kelompok atau komunitas musisi, seniman lokal yang baru mengenal recording, apalagi kalau sampai pada teknis recording per track pasti membutuhkan waktu yg lebih lama mungkin pada awalnya arm berniat untuk produksi sendiri. namun seperti yg telah kita diskusikan bersama model produsen menjadi distributor diupayakan pada project ini tentu proses dan hasilnya pun menjadi berbeda. kalau hanya sekedar produksi, arm dan selamat sempugi mungkin cuma memanfaatkan para anggota nya, sementara model produsen, arm dan sempugi harus mencari dan menemukan serta mendata beberapa komunitas, musisi lokal, seniman musik tradisional dll, tentu hal tersebut bukan hal yg mudah menurutku apalagi dalam skala 4 etnis besar yg tersebar di 24 provinsi. dalam waktu dekat ini, saya akan coba untuk bertemu langsung dengan arm berserta timnya yg terlibat dalam kegiatan ini. 
sekian,

From: Siska Doviana 
Date: 2014-08-06 15:42 GMT+07:00 
To: Rahmat Munawar

Pak Andi, 
Terlampir adalah contoh apps, ada versi simpel yang hanya menggunakan video, atau suara yang di mainkan dari youtube (harus terhubung dgn internet), ada versi yang sedikit kompleks tapi memudahkan pengguna untuk memainkan musiknya via aplikasi berbasiskan game dan bisa digunakan luring (luar jaringan, tanpa harus internet). Saya sarankan dipikirkan saja dulu yang baik. Tidak masalah juga fokus produksi sendiri untuk contoh contoh awal agar memudahkan. 
Salam,
